<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="permission_deny_text">Požadované povolenia boli zamietnutné používateľom.</string>
    <string name="analysing">Analyzujem</string>
    <string name="agaricus_arvensis_name">Pečiarka ovčia</string>
    <string name="edibility">Jedlosť</string>
    <string name="edible">Jedlá huba</string>
    <string name="inedible">Nejedlá huba</string>
    <string name="agaricus_arvensis_desc">"lat. Agaricus arvensis.\n\nČasto sa vyskytuje v blízkosti stajní, ako aj na lúkach, môže tvoriť čarodejné kruhy.\nTáto huba sa považuje za bežnú a rozšírenú. \n\nVybraný jedlý druh, ktorý si poľnohospodári po celé generácie veľmi cenia a považujú ho za jednu z najchutnejších zo všetkých jedlých húb.\nV mladosti sa táto huba často zamieňa s druhmi smrteľného rodu Amanita. "</string>
    <string name="results">Výsledok</string>
    <string name="couldalsobe">Iné možné výsledky:</string>
    <string name="match">Zhoda:</string>
    <string name="amanita_muscaria_name">Muchotrávka červená</string>
    <string name="amanita_muscaria_desc">lat. Amanita muscaria. \n\nPravdepodobne najznámejší druh muchotrávky, ide o veľkú hubu s bielymi lupeňmi, a bielymi škrvnami, zvyčajne červená huba a je jednou z najznámejších a najrozšírenejších v populárnej kultúre. \n\nHoci je jedovatá, smrť v dôsledku otravy muchotrávkou červenou je pomerne zriedkavá. \n\nDvojité predvarenie s vypustením vody oslabuje jej toxicitu a rozkladá psychoaktívne látky huby; konzumuje sa v častiach Európy, Ázie a Severnej Ameriky.\n\nMá náboženský význam v sámskej, sibírskej, euroázijskej a iných kultúrach.\n\nPlodnice vychádzajú z pôdy a vyzerajú ako biele vajíčka. Po vynorení sa zo zeme je čiapočka pokrytá početnými malými bielymi až žltými bradavicami v tvare pyramídy.\nSú to zvyšky univerzálneho závoja, membrány, ktorá obopína celú hubu, keď je ešte veľmi mladá. \n\nMuchotrávku červenú je nezákonné kupovať, predávať alebo vlastniť v Holandsku od decembra 2008. Držanie množstiev väčších ako 0,5 g sušených alebo 5 g čerstvých vedie k trestnému stíhaniu.</string>
    <string name="amanita_pantherina_name">Muchotrávka tigrovaná</string>
    <string name="amanita_pantherina_desc">lat. Amanita pantherina\n\nMuchotrávka tigrovaná je vzácna huba, ktorá sa koncom leta a na jeseň vyskytuje v listnatých, najmä bukových a zriedkavejšie v ihličnatých lesoch a zriedkavo aj na lúkach v celej Európe, západnej Ázii.\n\n\nČiapočka dosahuje priemer 6-10 cm. Je polguľovitá, potom glazúrovaná, starnutím plochá - s hladkým povrchom, okrová až tmavohnedá, pokrytá bielymi škvrnami. Okraj je zvyčajne ryhovaný. Lupene sú biele, husté, v mieste hlúbiku voľné. Biely pomerne štíhly tŕň nesie úzky hladký prstenec. Biela dužina vykazuje nenápadnú príjemnú vôňu a jemnú chuť. Výtrusný prach je biely.\n\n\nMuchotrávku tigrovanú je nezákonné kupovať, predávať alebo vlastniť v Holandsku od decembra 2008. Držanie množstiev väčších ako 0,5 g sušených alebo 5 g čerstvých vedie k trestnému stíhaniu.\n</string>
    <string name="amanita_phalloides_name">Muchotrávka zelená</string>
    <string name="amanita_phalloides_desc">lat. Amanita phalloides\n\n\nVeľké plodnice (huby) sa objavujú v lete a na jeseň; čiapočky sú vo všeobecnosti zelenkasté s bielou stopkou a žiabrami. Farba čiapočky je variabilná, vrátane bielych foriem, a preto nie je spoľahlivým identifikátorom.\n\n\nTieto toxické huby sa podobajú niekoľkým jedlým druhom (predovšetkým Muchotrávke cisárskej), ktoré ľudia bežne konzumujú, čím sa zvyšuje riziko náhodnej otravy. Amatoxíny, trieda toxínov, ktoré sa nachádzajú v týchto hubách, sú termostabilné: odolávajú zmenám v dôsledku tepla, takže ich toxické účinky sa varením neznižujú.\n\n\nAmanita phalloides je jednou z najjedovatejších húb. Odhaduje sa, že len polovica huby obsahuje toľko toxínov, aby zabila dospelého človeka.\n\n\nPodieľa sa na väčšine ľudských úmrtí na otravu hubami, je možné, že vrátane smrti rímskeho cisára Claudia v roku 54 n. l. a cisára Svätej rímskej ríše Karola VI. v roku 1740.\n\n\nBola predmetom mnohých výskumov a mnohé z jej biologicky aktívnych látok boli izolované. Hlavnou toxickou zložkou je α-amanitín, ktorý poškodzuje pečeň a obličky, a spôsobuje zlyhanie pečene a obličiek, ktoré môže byť smrteľné.\n</string>

    <string name="boletus_reticulatus_edulis_name">Hríb dubový</string>
    <string name="boletus_reticulatus_edulis_desc">lat. Boletus reticulatus\n\n\nVyskytuje sa v listnatých lesoch Európy, kde vytvára symbiotický mykorízny vzťah s druhmi dubov. Huba vytvára v letných mesiacoch plodnice, ktoré sú jedlé a s obľubou sa zbierajú.\n\n\nPlodnica hríbu dubového je s napuchnutou cibuľovitou stonkou a veľkým vypuklým klobúkom. Čiapočka je okrúhla a zvyčajne má priemer do 20 centimetrov. Má zamatovo hnedý, hrdzavý až čokoládový povrch, ktorý po zaschnutí často praská a odhaľuje pod ním bielu dužinu, čo vytvára vzhľad siete.\n\n\nDužina je biela a hustá a zostáva pevná, ak huba starne a je často napádaná larvami hmyzu. Jeho vôňa je príjemná.\n\n\nChitín, hemicelulóza a sacharidy podobné pektínu – všetky pre človeka nestráviteľné – prispievajú k vysokému podielu nerozpustnej vlákniny v B. reticulatus. Obsahuje tiež viac tokoferolu ako iné druhy húb.\n</string>
    <string name="calocera_viscosa_name">Parôžkovec lepkavý</string>
    <string name="calocera_viscosa_desc">lat.Calocera viscosa\n\n\nMá jasne oranžové, žlté alebo občas biele rozvetvené bazidiokarpy, ktoré majú pomerne želatínovú štruktúru a sú na dotyk slizké (preto ten špecifický názov). Na rôsolovitú hubu je pomerne veľká a môže dosiahnuť výšku až desať centimetrov.\n\n\nJe rozšírená a bežná a vďaka svojej svetlej farbe vyniká vo svojom prostredí. Rastie na rozkladajúcom sa dreve ihličnanov, typicky pňoch a koreňoch, aj keď to nemusí byť zrejmé, ak je drevo pokryté podstielkou. Plodí po celý rok, no najviac ju vidieť na jeseň.\n\n\nNie je jedovatá, ale jej tvrdá želatínová štruktúra a neopísateľná chuť a vôňa ju robia neatraktívnou pre konzumáciu. Jeho nápadná farba však vedie k tomu, že sa občas používa ako ozdoba.\n</string>
    <string name="cantharellus_cibarius_name">Kuriatko jedlé</string>
    <string name="cantharellus_cibarius_desc">lat.Cantharellus cibarius\n\n\nRastie v Európe od Škandinávie po Stredozemné more, najmä v listnatých a ihličnatých lesoch. Vďaka svojej charakteristickej farbe a tvaru sa dá ľahko odlíšiť od húb s potenciálnou toxicitou, ktorá odrádza od konzumácie.\n\n\nBežne konzumovaná a obľúbená huba, ktorá sa vo svojej európskej distribúcii zvyčajne zbiera od konca leta do neskorej jesene.\n\n\nKuriatka sa používajú v mnohých kulinárskych jedlách a môžu sa konzervovať sušením alebo mrazením. Pri sušení by sa nemala používať rúra, pretože huba môže zhorknúť.\n\n\nHuba je v prírode ľahko rozpoznateľná. Telo je 3-10 cm široké a 5-10 cm vysoké. Farba sa mení od žltej po tmavožltú. Ak je huba poškodená, na klobúku sa objavia červené škvrny. \n\n\nKuriatka majú slabú vôňu a chuť marhúľ.\n</string>
    <string name="chlorociboria_aeruginascens_name">Zelenica medenková</string>
    <string name="chlorociboria_aeruginascens_desc">lat. Chlorociboria aeruginascens\n\nSaprotrofný (hniložravý) druh huby, ktorý je tiež bežne známy ako zelený pohár pre svoje charakteristické malé, zelené, tanierovité ovocné telá. Hoci skutočné ovocné telieska nie sú často viditeľné, zelené sfarbenie dreva spôsobené hubou je bežnejšie.\n\nTento druh rastie na odkôrnenom dreve listnatých drevín, väčšinou duba alebo liesky, predovšetkým na spodnej strane. Drevo kolonizované zelenicou je prinajmenšom zelenkasté mycéliom. Zelenica sa hojne vyskytuje v severnom miernom pásme po celý rok.\n</string>
    <string name="cortinarius_semisanguineus_name">Pavučinovec krvavolupeňový</string>
    <string name="cortinarius_semisanguineus_desc">lat. Cortinarius semisanguineus\n\n\nJe to stredne veľká huba s bledohnedým až okrovým klobúkom a jasne krvavočervenými lupeňmi. Patrí do rodu pavučinovcov. Rastie na plantážach ihličnanov. \n\n\nKlobúčik má zvonovitý tvar, neskôr sa splošťuje. Je zvyčajne 2–8 cm v priemere, hnedasto okrový alebo jantárový, s tmavším stredom. Je pokrytý jemnými vláknami a je suchý. Stopka má zvyčajne rovnakú farbu ako čiapočka alebo je bledšia a je hladká alebo jemne fibrilózna ako čiapočka.\n\n\nJe dlhý, tenký a valcovitý. Zvyšky kôry, ktoré často zostávajú na stonke tohto druhu, môžu byť dosť prchavé. Lupene sú prirastené, výrazne zvlnené a pomerne preplnené. Spočiatku sú krvavočervené, ale starnutím sa sfarbujú do škoricovohnedej, čím vytvárajú výtrusy rovnakej farby. Dužina vraj vonia po reďkovkách a v stonke je okrová, no v klobúku viac olivová.\n\n\nHuba sa objavuje v ihličnanom, alebo zmiešanom ihličnanovom a brezových lesoch na jeseň. Príležitostne sa vyskytuje v Británii, Európe, Škandinávii a častiach Severnej Ameriky. Má mykorízny vzťah s brezami ale aj inými ihličnatými stromami z mäkkého dreva. Často je hojná pod mladými smrekmi vo výsadbách na kyslej pôde, objavuje sa od augusta do novembra.\n\n\nNemožno ju odporučiť pre konzumáciu, pretože existuje podozrenie, že je toxická.\nTaktiež ju možno použiť ako farbivo pre textilné priadze.\n</string>
    <string name="cortinarius_violaceus_name">Pavučinovec fialový</string>
    <string name="cortinarius_violaceus_desc">latinsky: Cortinarius violaceus\nPatrí do rodu pavučinovcov, a ide o hubu, ktorá sa vyskytuje na severnej pologuli. Jej telá sú tmavofialové huby s klobúkmi až 15 cm v priemere, s lupeňmi. Stopka meria 6 až 12 centimetrov niekedy s hrubšou základňou. Tmavá dužina má vôňu pripomínajúcu cédrové drevo. C. violaceus, ktorý vytvára symbiotické (ektomykorízne) vzťahy s koreňmi rôznych druhov rastlín, sa vyskytuje prevažne v ihličnatých lesoch v Severnej Amerike a v listnatých lesoch v Európe.\nCortinarius violaceus má konvexnú čiapočku s priemerom 3,5–15 centimetrov so zahnutým okrajom. Je tmavofialovej až modročiernej farby a je pokrytý jemnými páperovitými šupinami. Povrch čiapočky, na rozdiel od mnohých iných druhov pavučinovcov, nie je ani lepkavý, ani slizký, hoci je občas mastný. Stopka je vysoká 6 až 18 cm. Stopka má podobnú farbu ako čiapočka a je pokrytá vlnitými vláknami; Na základni môže byť prítomné fialové mycélium. Mladšie exempláre majú závoj, ktorý však rýchlo zmizne. Dužina je fialová a má jemnú chuť, nevýrazne pripomínajúcu cédrové drevo, s jemnou príjemnou vôňou, ktorá tiež pripomína cédrové drevo. Žiabre sú tmavofialové, vekom sa menia na purpurovohnedé.\nVyskytuje sa v Severnej Amerike, Európe a Ázii. Hoci je rozšírená, nie je bežná nikde v Európe a na Britských ostrovoch je uvedená ako ohrozená. Cortinarius violaceus je vzácnou súčasťou subarktických oblastí západného Grónska. Na Islande avšak zaznamenaná nebola.\nV Európe rastie na jeseň v listnatých lesoch, najmä medzi dubmi, brezami a bukmi, ale občas sa vyskytuje aj na ihličnatých stromoch.\nDruh uprednostňuje kyslú pôdu. Cortinarius violaceus vytvára mykorízne asociácie s niekoľkými druhmi stromov.\nV tomto symbiotickom vzťahu získava huba z rastliny uhlík a dodáva jej prospešné minerály. V severských krajinách sú jej hostiteľmi breza belasá, osika a ojedinele aj buk európsky.\nNiekedy sa považujú za nejedlé a niekedy za jedlé, ale nie sú obzvlášť chutné. Namiesto toho je hlavnou príťažlivosťou tohto druhu pre lovcov húb jeho krása. Jeho podobnosť s niektorými inými (nejedlými alebo toxickými) pavučinovcami spôsobuje, že je ju riskantné jesť. Chuť po uvarení je údajne horkastá.\nFarba C. violaceus sa nedá premeniť na farbivo, na rozdiel od niektorých iných druhov Cortinarius, ako je C. semisanguineus. Farba je spôsobená pigmentom, ktorý je ťažké izolovať.\n</string>
    <string name="galerina_marginata_name">Kapucňovka okrovohnedastá</string>
    <string name="galerina_marginata_desc">lat. Galerina marginata\n\n\nIde o druh prudko jedovatej huby. Obsahuje rovnaké smrteľné amatoxíny, aké sa nachádzajú v muchotrávke zelenej. Požitie toxických množstiev spôsobuje vážne poškodenie pečene s vracaním, hnačkou, hypotermiou a prípadnou smrťou, ak sa nelieči rýchlo. Druhu, ktorý je teraz zaradený do skupiny G. marginata, bolo za posledné storočie pripísaných asi desiať otráv.\n\n\nG. marginata je rozšírená na severnej pologuli vrátane Európy, Severnej Ameriky a Ázie a vyskytla sa aj v Austrálii. Ide o drevokaznú hubu, ktorá rastie prevažne na rozkladajúcom sa dreve ihličnanov. Plodnice huby majú hnedé až žltohnedé klobúčiky, ktoré sušením blednú. Lupene sú hnedasté a dávajú hrdzavé výtrusy. Dobre definovaný membránový prstenec je zvyčajne viditeľný na stonkách mladých jedincov, ale často s vekom zmizne. U starších plodníc sú klobúky plochejšie a lupene a stopky hnedšie. Tento druh je klasický „malý hnedý hríb“ – hlavná kategória, ktorá zahŕňa všetky malé až stredne veľké, ťažko identifikovateľné hnedasté huby, ktoré možno ľahko zameniť s niekoľkými jedlými druhmi.\n\n\nGalerina marginata je sapróbna huba, získava živiny rozkladom organickej hmoty. Zvyčajne sa uvádza, že huba rastie na dreve ihličnanov alebo v jeho blízkosti, hoci bolo pozorované, že rastie aj na tvrdom dreve. Plodnice môžu rásť jednotlivo, ale typickejšie v skupinách alebo malých zhlukoch a objavujú sa v lete až na jeseň. Niekedy môžu rásť na zakopanom dreve, a preto sa zdá, že rastú na pôde.\n\n\nToxíny nachádzajúce sa v Galerina marginata sú známe ako amatoxíny. Amatoxíny patria do rodiny bicyklických oktapeptidových derivátov zložených z aminokyselinového kruhu premosteného atómom síry a charakterizovaných rozdielmi v ich bočných skupinách; tieto zlúčeniny sú zodpovedné za viac ako 90 % smrteľných otráv hubami u ľudí.\n</string>
    <string name="gyromitra_esculenta_name">Ušiak obyčajný</string>
    <string name="gyromitra_esculenta_desc">lat. gyromitra esculenta\n\nIde o askomycetovú hubu z rodu Gyromitra, ktorá je rozšírená v Európe a Severnej Amerike. Bežne plodí v piesočnatých pôdach pod ihličnatými stromami na jar a začiatkom leta. Plodnica alebo huba je nepravidelná čiapka v tvare mozgu, tmavohnedej farby, ktorá môže dosiahnuť výšku 10 centimetrov (4 palce) a šírku 15 cm (6 palcov), posadenú na silnej bielej palici do 6 cm (2+ 1⁄2 palca) vysoká.\n\n\nHoci je Gyromitra esculenta potenciálne smrteľná, ak sa konzumuje surová, je obľúbenou pochúťkou v Škandinávii, východnej Európe a v hornom regióne Veľkých jazier v Severnej Amerike. Hoci je populárny v niektorých okresoch východných Pyrenejí, v Španielsku je jeho predaj verejnosti zakázaný. Vo Fínsku sa môže predávať čerstvé, ale musia k nemu byť priložené upozornenia a pokyny na správnu prípravu.\n\n\nHoci je pred prípravou stále bežne predvarená, dôkazy naznačujú, že ani tento postup nemusí urobiť Gyromitra esculenta úplne bezpečnou na konzumáciu.[3] Pri konzumácii sa hlavná účinná látka, gyromitrín, hydrolyzuje na toxickú zlúčeninu monometylhydrazín (MMH). Toxín ovplyvňuje pečeň, centrálny nervový systém a niekedy aj obličky. Príznaky otravy zahŕňajú vracanie a hnačku niekoľko hodín po konzumácii, po ktorých nasleduje závrat, letargia a bolesť hlavy. Závažné prípady môžu viesť k delíriu, kóme a smrti po piatich až siedmich dňoch.\n</string>
    <string name="hygrocybe_cantharellus_name">Lúčnica kuriatkovitá</string>
    <string name="hygrocybe_cantharellus_desc">lat. Hygrocybe Cantharellus\n\n\nMá priemer 1-3 cm, u mladých jedincov je konvexný, u starších plochý alebo v strede konkávny, dokonca lievikovitý. Okraj zostáva dlho zvinutý, u starších exemplárov často vrúbkovaný. Povrch suchý, nahý alebo jemne zrnitý (najmä v strede). Farba sa pohybuje od žltej oranžovej až po šarlátovú.\n\n\nJe rozšírený v Severnej Amerike, Strednej Amerike, Európe a na Novom Zélande. Údajne sa vyskytuje aj v Kórei, Japonsku a na Kanárskych ostrovoch. Na zoznamoch ohrozených druhov je aj v Rakúsku, Českej republike, Nemecku a Holandsku.\n\n\nRastie na zemi v trávach. Plodnice vytvára od augusta do novembra.\n</string>
    <string name="lactarius_deliciosus_name">Rýdzik pravý</string>
    <string name="lactarius_deliciosus_desc">lat. Lactarius deliciosus\n\nJe jedným z najznámejších predstaviteľov veľkého rodu Lactarius z radu Russulales. Vyskytuje sa v Európe a do iných krajín bol náhodne zavlečený pod ihličnany a možno ho nájsť rásť na borovicových plantážach. Zdá sa, že freska v rímskom meste Herculaneum zobrazuje Lactarius deliciosus a je jedným z prvých umeleckých diel ilustrujúcich hubu.\n\n\nMá mrkvovo oranžovú čiapočku, ktorá je vypuklá až vázovitá, v mladosti zapustená, s priemerom 4 až 14 centimetrov, často s tmavšími oranžovými čiarami vo forme sústredných kruhov. Čiapka je lepkavá a lepkavá, keď je mokrá, ale často je suchá. Má preplnené klesajúce žiabre a zakrpatenú oranžovú palicu, ktorá je často dutá, 3 až 8 cm dlhá a 1 až 2 cm hrubá. Táto huba má pri manipulácii sýtozelenú farbu. V čerstvom stave huba vyžaruje oranžovo-červený latex alebo „mlieko“, ktoré nemení farbu.\n\n\nJe to jedlá huba, no napriek svojmu názvu môže chutiť jemne alebo horkasto. Vo veľkej miere sa zbiera na Pyrenejskom polostrove a používa sa v španielskej kuchyni – je pravdepodobne najvyhľadávanejšou divokou hubou v krajine.</string>
    <string name="leccinum_scabrum_name">Kozák brezový</string>
    <string name="leccinum_scabrum_desc">lat. Leccinum scabrum\n\nKozák brezový je rozšírený v Európe, v Himalájach v Ázii a inde na severnej pologuli, vyskytuje sa len v mykoríznom spojení s brezami. Plodí od júna do októbra. Táto huba je tiež čoraz bežnejšia v Austrálii a na Novom Zélande, kde je pravdepodobne introdukovaná.\n\n\nČiapka je široká 5–15 cm. Spočiatku je pologuľovitá a neskôr sa stáva plochejšia. Pokožka čiapky je svetlohnedá alebo hnedastá, zvyčajne so svetlejším okrajom; je hladká, holá a suchá až lepkavá.\n\n\nIde o európsky druh, ktorý bol zavlečený do rôznych oblastí sveta, väčšinou sa vyskytuje v mestských oblastiach. Na Novom Zélande sa spája výlučne s Betula pendula (breza).\n</string>
    <string name="lepista_nuda_name">Pôvabnica fialová</string>
    <string name="lepista_nuda_desc">lat. Lepista nuda\n\n\nJe to jedlá huba pôvodom z Európy a Severnej Ameriky. Vyskytuje sa v ihličnatých aj listnatých lesoch. Je to pomerne výrazná huba, ktorá sa bežne konzumuje, aj keď existuje určitá opatrnosť, pokiaľ ide o požívateľnosť. Napriek tomu sa pestuje v Británii, Holandsku a Francúzsku.\n\n\nJe to saprotrofný druh, rastúci na rozpadajúcej sa listovej podstielke. V Spojenom kráľovstve sa objavuje od septembra do decembra.\n\n\nTáto huba sa môže pohybovať od lila až po fialovú ružovú. Niektoré severoamerické exempláre sú matnejšie a majú tendenciu k opáleniu, ale zvyčajne majú fialové odtiene na stonke a lupeňoch. Mladšie exempláre sú svetlejšie s vypuklejšími čiapočkami, zatiaľ čo dospelé exempláre majú tmavšiu farbu a plochejšiu čiapočku s priemerom od 4 do 15 cm. Lupene sú pripevnené na krátkej, silnej stonke, ktorá je asi 2–6 cm dlhá a 1–2,5 cm široká, niekedy pri koreni väčšia.\n\n\nPovažujú sa za jedlé, ale je známe, že u citlivých jedincov spôsobujú alergické reakcie. To je obzvlášť pravdepodobné, ak sa huba konzumuje surová, hoci alergické reakcie sú známe aj z varených hlúbov. Preto je dôležité pred konzumáciou ich uvariť, pretože konzumácia surových vzoriek by mohla viesť k tráviacim ťažkostiam. Obsahujú cukor trehalózu, ktorý je pre väčšinu ľudí jedlý.\n</string>
    <string name="macrolepiota_procera_name">Bedľa vysoká</string>
    <string name="macrolepiota_procera_desc">lat. Macrolepiota procera\n\n\nIde o bežný druh na dobre odvodnených pôdach. Vyskytuje sa osamelo alebo v skupinách a čarovných kruhoch na pastvinách a príležitostne v lesoch. Celosvetovo je rozšírená v miernych oblastiach.\n\n\nVýška a priemer čiapočka dospelého exempláru môžu dosiahnuť 30 - 40 cm. Stopka je pomerne tenká a dosahuje plnú výšku skôr, ako sa čiapočka roztiahne. Vňať má veľmi vláknitú štruktúru, vďaka čomu sa nedá jesť.\n\n\nNezrelá čiapočka je malá a vajcovitého tvaru s okrajom okolo stopky, ktorá utesňuje komoru vo vnútri čiapočky. Ako dozrieva, okraj sa odlamuje a zanecháva mäsitý, pohyblivý krúžok okolo stopky. V plnej zrelosti je čiapočka plochá, s čokoládovo-hnedým umbom v strede, ktorý je na dotyk kožovitý. Tmavé a čiapočkové vločky zostávajú na hornom povrchu čiapky a dajú sa ľahko odstrániť. Lupene sú preplnené, voľné a biele s niekedy prítomným svetloružovým nádychom. Výtrusná potlač je biela. Má príjemnú orieškovú vôňu. Pri krájaní sa môže biela dužina zmeniť na svetloružovú.\n\n\nMacrolepiota procera je výberová jedlá huba. V Európe je veľmi vyhľadávaná a obľúbená, a to aj vďaka svojim veľkým rozmerom, sezónnej frekvencii a všestrannosti v kuchyni. \n\n\nBedľu je ťažké zameniť za inú, najmä v regiónoch, ako je Európa, kde je jedovatý podobný Chlorophyllum molybdites zriedkavý. Spóry a lamely C. molybdites majú výrazne zelenší vzhľad. Napriek tomu, rovnako ako pri zbere akejkoľvek huby na konzumáciu, treba byť vždy opatrný.\n\nBedľa je jedlá aj surová, hoci jej blízke huby z rodu Chlorophyllum sú v surovom stave jedovaté.\n</string>
    <string name="pleurotus_ostreatus_name">Hliva ustricová</string>
    <string name="pleurotus_ostreatus_desc">lat. Pleurotus ostreatus\n\n\nHliva ustricová je bežná jedlá huba. Prvýkrát sa pestovala v Nemecku ako prostriedok na obživu počas 1. svetovej vojny a teraz sa komerčne pestuje po celom svete ako potravina. Je príbuzná podobne pestovanej hlive kráľovskej. Hlivu možno na mykoremediačné účely využiť aj priemyselne.\n\n\nHliva ustricová je rozšírená v mnohých lesoch mierneho a subtropického pásma po celom svete, hoci v severozápadnom Pacifiku Severnej Ameriky chýba a nahrádza ju P. pulmonarius a P. populinus. Je to saprotrof, ktorý pôsobí ako primárny rozkladač dreva, najmä listnatých stromov a najmä bukov. Je to drevokazná huba s bielou hnilobou.\n\n\nHliva ustricová je jednou z mála známych mäsožravých húb. Jej mycélium dokáže zabíjať a tráviť háďatká, o čom sa predpokladá, že je to spôsob, ktorým huba získava dusík.\n\n\nHliva ustricová patrí medzi obľúbené jedlá a je pochúťkou v japonskej, kórejskej a čínskej kuchyni. Často sa podáva samotná, v polievkach, plnená alebo v receptoch so sójovou omáčkou. Hlivu možno použiť v omáčkach, ako je napríklad ustricová omáčka. Chuť huby bola opísaná ako jemná s miernym zápachom podobným anízu. Hliva sa v súčasnej českej a slovenskej kuchyni používa do polievok a prívarkov podobne ako mäso. Hliva je najlepšia, keď sa zbiera mladá; ako huba starne, dužina sa stáva tvrdá a chuť sa stáva štipľavou a nepríjemnou.\n</string>
    <string name="rubroboletus_satanas_name">Hríb satanský</string>
    <string name="rubroboletus_satanas_desc">lat. Rubroboletus satanas\n\n\nVyskytuje sa v listnatých a zmiešaných lesoch v teplejších oblastiach Európy a je klasifikovaná ako jedovatá huba, o ktorej je známe, že spôsobuje gastrointestinálne príznaky hnačky a prudkého zvracania. Správy o otrave sú však zriedkavé kvôli jeho nápadnému vzhľadu a občas hnilobnému zápachu, ktorý odrádza od náhodného experimentovania.\n\n\nHrbaté, pestro sfarbené plodnice sú často mohutné a impozantné, s bledým, matne sfarbeným zamatovým klobúkom do 30 cm, žltými až oranžovočervenými pórmi a baňatou červeno vzorovanou stonkou. Dužina pri rezaní alebo pomliaždení zmodrie a prezreté plody často vydávajú nepríjemný zápach pripomínajúci zdochlinu. Je to pravdepodobne najväčší hríb nájdený v Európe.\n\n\nSatanov hríb bol opísaný nemeckým mykológom Haraldom Othmarom Lenzom v roku 1831. Lenz vedel o niekoľkých správach o nežiaducich reakciách od ľudí, ktorí túto hubu konzumovali, a pri jej opisovaní sa zjavne cítil chorý z jej „emanácií“, a preto jej dal svoj zlovestný prívlastok. \n</string>
    <string name="russula_cyanoxantha_name">Plávka modrastá</string>
    <string name="russula_cyanoxantha_desc">lat. Russula cyanoxantha\n\n\nJe to jedlá huba. Nemecká asociácia mykológie ju v roku 1997 označila za „hubu roka“.\n\n\nNajvýraznejšou charakteristikou sú slabé lupene, ktoré sú na dotyk mastné, sú pružné a nelámu sa. Klobúk je široký 4–18 cm, najskôr vypuklý a neskôr sploštený, zelenkastý až svetlohnedý; sa výrazne líšia farbou. Stopka je čisto biela, zospodu mierne konvexná, 6–12 cm vysoká a 1,5–5 cm v priemere. Výtrusy sú čisto biele. \n\n\nJe vhodná pre mnoho druhov prípravy; dužina nie je taká tvrdá ako u mnohých iných jedlých rusúl. Má jemnú, orieškovú chuť.\n</string>
    <string name="russula_lepida_name">Plávka úhľadná</string>
    <string name="russula_lepida_desc">lat. Russula lepida\n(synonymum Russula rosea), známa ako ružienka, je bežne sa vyskytujúca huba veľkého rodu Russula.\n\n\nKlobúk je v mladosti vypuklý, neskôr plochý, väčšinou jasne rumelkový až karmínovo červený; často so žltými škvrnami a priemerom do 10 cm. Lupene sú svetlo slamovožlté, krehké a občas s červeným okrajom na okraji čiapky. Výtrusy sú bledo-krémové. Stonka je zvyčajne karmínová, ale môže byť aj čisto biela. Dužina je tvrdá a horkej chuti; niektorí ju považujú za jedlú, iní za nejedlú.\n\n\nHojná takmer v celej Európe, jednotlivo alebo v skupinách, vo všetkých lesoch. Typická ektomykorízna huba. Spravidla ju nájdeme v blízkosti ihličnatých a listnatých stromov, väčšinou pod bukmi, často na svetlých miestach. Vyskytuje sa aj za suchého počasia, od leta do jesene.\n\n\nV niektorých publikáciách sa uvádza ako jedlá, málo chutná, v malom množstve vhodná do zmesí. Vzhľadom na ťažké odlíšenie od iných horčín sa jej použitie neodporúča.\n</string>
    <string name="sarcoscypha_austriaca_name">Ohnivec rakúsky</string>
    <string name="sarcoscypha_austriaca_desc">lat. Sarcoscypha austriaca\n\n\nTento druh rastie na spadnutých kusoch odumretého tvrdého dreva medzi machmi a listovou podstielkou na vlhkých stanovištiach v zime a skoro na jar. Plodnica je miskovitého tvaru so šarlátovo hladkým, lesklým vnútrom. Vonkajšia časť je pokrytá plstnatou hmotou krátkych chlpov v rôznych odtieňoch bielej a ružovej a chlpatou stonkou. Dužina je biela a gumovitá s tenkou červenou vrstvou lemujúcou pohár. Odtlačok spór je biely a spóry sú elipsoidné so sploštenými koncami a obsahujú niekoľko kvapôčok oleja. Na vonkajšej strane pohára sú chĺpky kučeravé alebo v tvare vývrtky.</string>
    <string name="suillus_luteus_name">Masliak obyčajný</string>
    <string name="suillus_luteus_desc">latinsky: Suillus luteus\n\n\nKlobúk má gaštanovú, hrdzavú, olivovohnedú alebo tmavohnedú farbu a vo všeobecnosti má v dospelosti priemer 4–10 cm. Čiapka má výrazný kužeľovitý tvar, neskôr sa splošťuje. Na dotyk je slizký, holý, hladký a lesklý, aj keď je suchý, a kutikula sa ľahko odlupuje. Drobné, okrúhle póry rúrok sú spočiatku žlté, ale zrelosťou sa menia na olivovú až tmavožltú. Rovnako ako šupka klobúka sa dajú ľahko odlúpnuť od dužiny.\n\n\nIde o je priekopnícky druh, ktorý sa zvyčajne etabluje v skorých štádiách lesnej sukcesie. Huba vytvára mykorízne asociácie s rôznymi druhmi borovíc.\n\n\nMasliak je jedlá huba, ale sliz musí byť odstránený. Hoci ho niektorí autori považujú za nekvalitný a vo všeobecnosti podradný v porovnaní so súčasne sa vyskytujúcimi druhmi, ako je Boletus pinophilus, v slovanských kultúrach sa považuje za lahôdku.\n</string>
    <string name="tooltip">Namierte fotoaparat tak, aby bola huba v strede obrazovky</string>
    <string name="about">O aplikácií</string>
    <string name="acknowledgments">Táto aplikácia vďačí za funkcionalitu týmto open-source knižiciam:</string>
    <string name="special_thanks">Taktiež vďaka patrí:</string>
    <string name="advisor">Ing. Giang Nguyen Thu, PhD.</string>
    <string name="wiki">Informácie nachádzajúce sa v tejto aplikácií sú prebrané z článkov Wikipedie, pod licenciou CC BY-SA.</string>
    <string name="reference">Referenčná fotografia</string>
    <string name="taken">Nasnímaná fotografia</string>

    <string name="auricularia_auricula_judae_desc">lat. Auricularia auricula-judae\n\n\nZnámy tiež ako Judášove ucho. Plody sú hnedé, želatínové a majú nápadne tvar ľudského ucha. Rastú na dreve, najmä baze. Špecifický prívlastok pochádza z presvedčenia, že Judáš Iškariotský sa obesil na baze.\n\n\nHubu možno nájsť počas celého roka v Európe, kde bežne rastie na dreve širokolistých stromov a kríkov. Predtým sa predpokladalo, že ide o variabilný druh s celosvetovým rozšírením, ale molekulárny výskum založený na kladistickej analýze sekvencií DNA ukázal, že neeurópske druhy sú odlišné.\n\n\nAuricularia auricula-judae sa v ľudovom liečiteľstve používala ešte v 19. storočí pri ťažkostiach vrátane bolesti hrdla, očí a žltačky. Je jedlý, ale nie je veľmi konzumovaný.\n</string>
    <string name="auricularia_auricula_judae_name">Uchovec bazový</string>
    <string name="purpose">Táto aplikácia slúži ako pomôcka pri identifikácií druhu húb. Autor odmieta akúkoľkvek zodpovednosť za spoľahlivosť výsledkov ponúkaných touto aplikáciou. Pokiaľ si nie ste na 100% istý druhom nájdenej huby, v žiadnom prípade ju nekozumujte!</string>
    <string name="warning">Varovanie</string>
    <string name="continue_string">Pokračovať</string>
    <string name="history">História</string>
    <string name="empty">Zatiaľ ste neobjavili žiadne nové huby. Vyskúšajte si to!</string>
    <string name="askagain">Opýtať sa znova</string>
    <string name="noperm">Bez tohoto povolenia nemôžete využiť túto aplikáciu naplno.</string>
    <string name="noresult">Žiadne výsledky</string>
    <string name="recommend">Neboli nájdené žiadne výsledky. V sekcii pomocníka nájdete tipy na zlepšenie výsledkov.</string>
    <string name="help">Zistiť viac</string>
    <string name="helptips">Pomoc a tipy</string>
    <string name="searchreturn">Analýza sa môže skončiť bez zhody z niekoľkých dôvodov, vrátane:</string>
    <string name="objectpart">Objekt nie je súčasťou známej množiny húb ani jej nie je podobný.</string>
    <string name="angle">"Fotografia bola vyhotovená z uhla, ktorý model nerozpoznáva "</string>
    <string name="imagequality">Nízka kvalita záberu, v dôsledku čoho je ťažké rozpoznať kľúčové detaily huby</string>
    <string name="poison">Jedovatá huba</string>
    <string name="inediblecook">Nejedlá huba bez prechodu varom</string>
    <string name="poisoncook">Jedovatá huba bez prechodu varom</string>
    <string name="license">Licencia</string>
    <string name="view_image">Zobraziť článok a obrázok</string>
    <string name="view_license">Zobraziť licenciu</string>
    <string name="close_string">Zavrieť</string>
    <string name="historyTip">Kliknutím na jednotlivé karty zobrazíte detaily konkrétnej analýzy</string>
    <string name="articleLicense">Informácie v tomto článku sú získané z Wikipedia článku danej huby pod licenciou CC BY-SA.</string>
    <string name="license_name">License</string>
    <string name="show_license_information">Show license information</string>
    <string name="onlyOneOtherResult">Iný možný výsledok</string>
    <string name="gpuSupport">Rýchla inferencia pomocou GPU je aktívna.</string>
    <string name="gpuFail">GPU nie je podporované</string>
    <string name="gpuHeadline">GPU inference:</string>
</resources>